---
title: Въведение в линукс
slug: introduction 
author: Nikolay Kostov
---

Операционна Система:

Съвкупност от програми, които управляват и координират връзката между хардуерните и
софтуерните ресурси на системата се нарича операционна система.

• планира ефикасното използване на ресурсите на системата.

• може да включва специализиран софтуер за изчисление на ресурси: стойност на
процесорното време, използвана памет, ресурси за печат и други.

• ОС действа като посредник между приложния софтуер и хардуера
ПРИМЕРИ ЗА ОС : ```DOS, WINDOWS, UNIX/LINUX, MAC OS.```

Запознаване с Линукс/UNIX:

• Bell Labs (Кен Томпсън, Денис Ричи, Дъг МакИлрой) създават UNIX.

• Базирана на наякой от функционалностите на Multics ("Multiplexed Information and
Computing Service").

• Концепция - всичко е файл

• Piping между програми за извършване на комплексни задачи.

• Конфигурационни файлове се съхраняват в текстови формат – под формата на файл.

GNU

• ОС написан от Ричард Столман през 1983г.

• Проект за създаване на абсолютно свободна операционна система.

• Свободна операционна система – ОС, която всеки може да копира, модифицира и
разпространява свободно.

• Най-известни програми част от GNU проекта – emacs (текстови редактор) и gcc (компилатор
с цел програмиране).

• Free Software Foundation (FSF) – организация създадена през 1985г., която управлява GNU
проекта и разпространението на свободен софтуер.

• Основен проблем на проекта – липса на работещо ядро (kernel).



> GPL - GNU General Public License (на български превеждан като „Общ публичен лиценз на ГНУ“,
> „Всеобщ публичен лиценз на ГНУ“, „Общо право на обществено ползване на ГНУ“ или дори като
> „Главен обществен лиценз на ГНУ“) е лиценз, издаден от Фондацията за свободен софтуер (FSH), с
> цел той да бъде използван за лицензирането на софтуер като „свободен“. 



Linux:

Ядро (kernel) – програма, която е основата на компютърна операционна система и има контрол
върху всички процеси на системата

Ядрото е първата програма заредена при стартиране на операционната система, която управлява
процесорните обработки, паметта, входноизходните операции, периферията и др

• Просто – общото название на група от от операционни системи базирани на ядрото
създанено от Линус Торвалдс през 1991г, идеята се зародила от проекта GNU и от Minix ОС.

• Ядрото е разработено под GPL лиценза

Популярните дистрибуци:

• Red Hat - `yum`


Линк към RedHat ъпдейт на системата.

• Fedora -  `yum`


Линк към инсталация на Федора и ползване на yum.


• CentOS - `yum`


• SUSE - `zypper`


• Debian - `apt`


• Ubuntu - `apt`



RedHat & CentOS & Fedora

Първата стабилна версия на Red Hat Linux излиза на през май 1995 и носи кодовото име „Ден на майката“ („Mother's Day“). 
Четири месеца по-късно (20 септември 1995) излиза версия 2.0, първата ГНУ/Линукс дистрибуция която използва пакетната система RPM.

CentOS – проект, поддържан от общността без платена поддръжка.

Fedora – проект, отворен към новите технологии, поддържан от общността.

RHEL – проект, насочен по-корпоративно , предлагащ платена поддръжкa.

SUSE:

• Две версии – десктоп (SLED) и сървърна (SLES) 

• Система за управление на пакетите и конфигурация (YaST)

• През 2003г. придобита от Novell, която създава отворен към новите технологии аналог – openSUSE

• zypper е пакетния мениджър/система

Debian (1993)

• Първоначално спонсорирана от FSF.

• Управлява се от Debian общество, отдадено на свободния софтуер.

• DPKG управление на софтуерните пакети.

• Ubuntu – базирана на Debian дистрибуция създадена от Марк Шътълуорт, лесна за използване, превърнала се в най-популярното десктоп решение, 
разполагащо с отлична документация.

• Система за мениджмънт на пакетите apt/apt-get използва и DPKG
Команден интерпретатор/Системна конзола
Роля на командния интерпретатор, видове:

• Създава един вид потребителски интерфейс за достъп до услуги на операционната система: стартиране на програми, достъп до файловата система и контрол на процеси

• В Windows: cmd.exe (Command Prompt), 4DOS, COMMAND.COM

• В UNIX-подобните системи: bash, tcsh, ash, csh, sh, zs,

• Други,Google Shell, iSeries QSHELL (IBM)

Синтаксис:

Първо се въвежда командата след това опцията и накрая даденият аргумент.

`command option argument`

`netstat -tulpn`

`ifconfig -a eth0`

Login процес:

1. След като включим системата/сървъра/компютъра зарежда ядрото/kernel.

2. Kernel/Ядрото изпраща сигнал с цел предаване на контрола на първоначалният процес init.

3. След стартиране и зареждането на определен run level имаме определение което решава
дали ще имаме графичен или конзолен достъп. ( Системата ви пита да вашите данни за
login).

4. При конзолен login се стартират един или повече getty процеса и асоциираните с тях
терминали. getty програмата се грижи за конфигуриране на хардуерните настройки на
терминала.

5. getty отваря tty линия и настройва режима й, принтира login съобщение (/etc/issue) и
стартира /bin/login .

6. login програмата е тази, която изисква потребителското име и парола и стартира съответния
команден интерпретатор дефиниран в /etc/passwd .

7. При графичен login се стартира display manager , който контролира въвеждането и
проверката на данните на потребителите – xdm, gdm, kdm .

Видове терминали:

• Виртуални терминали – текстови терминали (mingetty + login) на локалната конзола, които
могат да бъдат извикани с CTRL+ALT+ F1..F6 .

• МреТерминални емулатори – графични терминали (xterm, gnome-terminal, konsole) .

• мрежови login – ssh, telnet .

• Видове tty (Software Emulated Teletypes (teleprinter ) ) – серийни (ttyS0), виртуални (tty0),
графични и мрежови (pts/X).

Излизане от системата:

• `logout` или `CTRL+D` – изход от текущия login

• `shutdown time`, `poweroff`, `halt`, `init 0` – изключване на системата

• `shutdown –r time`, `reboot`, `init 6` – рестартиране на системата

• `shutdown now` - изключване на системата веднага


Практика с команди:
Информация за login сесията:
Най-често използваните команди с цел събиране на логин информация са:

`who` `whoami` `w` `finger` `user` `groups` `uname`

Линукс има потребител наричащ се `root`. Това е аналога на администратора в линукс системите.

`root` - супер потребител (привилигирован) или още наричан „шефа“, който може да:

- Достъпва всяка директория и файл.

- Инсталира софтуер и променя настройки на устройства и мрежи.

- Добавя, модифицира и изтрива потребители от системата и др.


Псевдо файлови системи:

Първо да започнем с това какво е нормалната файлова система:
Нормалната файлова система е метод с цел излагането на файлове и папки върху физическият хард диск.

Във линукс всичко което е файл, папка и други са просто реални файлове. Тоест за да бъдат разпознати всичко като например вашите клавиатура, мишка, хард диск и други са прочетени от системата като файл.

Псевдо файловата система не съществува върху физическото устройство:   
 
+ Псевдо в случая, значи не реална.
+ Съществува във РАМ паметта на компютъра само като системата работи. 
+ Когато спрем системата този компонент спира да съществува. 
+ Има две важни псевдо файлови системи които реално ни интересуват:
 - `/proc`
 - `/sys`
    
``/proc - съдържа информация за процесите които работят на дадената система, процесите са приложени в листови изглед със PID заедно с хардуеъра и информацията за процесите във същата файлова структура ``

``/sys - съдържа информация за системния хардуеър и модулите на ядрото`` 

``man proc - ще ви покаже документацията за /porc псевдо-файловата система`` 

- `/proc`

Файловата система `proc` е псевдо-файлова система, която предоставя интерфейс за структурите от данни на ядрото. Обикновенно системата е монитрана на `/proc`, но естествено имаме опцията да я монитраме и сами с командата:

```bash
mount -t proc /proc
```
Повечето файлове във файловата система `proc` са само за четене, но някои от файловете са във формат писане, позволявайки на ядрените променливи да бъдат променени.

Когато се загледате в листа ще видите доста неща но най-вече може би ще ви хванат окото са:


Файл който съдържа актуална информация за процесора:

```bash
cpuinfo
```

Файл ползван за отчитане на количеството свободна памет. Както физическата така и `swap`, както и споделената памет и буферите, използвани от ядрото:

```bash
meminfo
```

Файл съдържащ информация за дисковите дялове:

```bash
partitions
```

Файл съдържащ информация за времето от което системата работи от своето стартиране:

```bash
uptime
```


Файловата система `sys` или `sysfs` е псевдо файлова ситема която предоставя интерфейс за структурите от данни на ядрото. По-точно файловете и папките в `sysfs` дават изглед на структурите kobject  дефинирани в ядрото. Файловете в `sysfs` предоставят информация за устройства модули на ядрото, файлови системи и други компоненти на ядрото. `sysfs` е монтирана обикновенно на `/sys` и често се монтира автоматично от системата, но може също да бъде монтирана с командата:

```bash
mount -t sysfs sysfs /sys
```

Много от файловете в `sysfs` файловата система са само за четене, но има и такива които могат да пишат, позволявайки на ядрените променливи да бъдат променени. За да се предотврати многословие или свръхинформация се използват символични връзки, които се ползват често за да свържат писания по цялото системно дърво.



Нека погледнем например `fs` папката която съдържа информация за какъв тип е файловата ни система:

```bash

nick@ubuntu:/proc/fs$ ls -lah
total 0
dr-xr-xr-x   7 root root 0 Jun  3 02:21 .
dr-xr-xr-x 353 root root 0 Jun  3 02:21 ..
dr-xr-xr-x   3 root root 0 Jun  6 00:36 ext4
dr-xr-xr-x   3 root root 0 Jun  6 00:36 jbd2
dr-xr-xr-x   6 root root 0 Jun  6 00:36 jfs
dr-xr-xr-x   2 root root 0 Jun  6 00:36 nfsd
dr-xr-xr-x   5 root root 0 Jun  6 00:36 xfs


```


Можем да видим, че има информация за грешки и статистики, също кои функционалности са поддържани, ако се поразходим из папките.


